\section{Архітектура та компоненти системи}

Для проведення експериментального оцінювання якості перекладу мовлення
було обрано каскадну архітектуру (див. підрозділ~\ref{subsec:cascade}), у якій етапи
розпізнавання мовлення та машинного перекладу працюють послідовно:
вхідний аудіосигнал українською $x(t)$ перетворюється на текст $\hat{y}$
(ASR), який потім перекладається на англійську $\hat{z}$ (MT).

Компонент синтезу мовлення (TTS) не включено до pipeline, оскільки
дослідження зосереджене на оцінюванні якості саме текстового перекладу.
Аналіз впливу TTS-компоненту на загальну якість може бути предметом
подальших досліджень повного pipeline перекладу мовлення.

Каскадний підхід обрано з огляду на такі переваги:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textit{модульність} --- можливість замінювати окремі компоненти
    та порівнювати різні MT-системи при одному й тому ж ASR-виході;
    \item \textit{інтерпретованість} --- якість кожного етапу оцінюється
    окремо (WER/CER для ASR, BLEU/BERTScore/METEOR для MT), що дозволяє
    локалізувати джерела помилок;
    \item \textit{аналіз каскадного поширення помилок} --- можливість
    дослідити, яким чином помилки розпізнавання мовлення впливають на
    якість фінального перекладу;
    \item \textit{відтворюваність} --- використання відкритих моделей
    забезпечує повну відтворюваність експерименту.
\end{itemize}

Альтернативою каскадному підходу є end-to-end моделі, зокрема
SeamlessM4T~\cite{seamlessm4t}, що здійснюють переклад мовлення напряму,
без проміжного текстового подання. Однак якість таких моделей для мовної
пари українська--англійська на момент проведення дослідження поступається
каскаду з окремих компонентів~\cite{seamlessm4t}. Крім того, end-to-end
підхід унеможливлює покомпонентний аналіз помилок, що є одним із завдань
цієї роботи.

Модель Whisper також має вбудований режим прямого перекладу
(\texttt{task="translate"}), який виконує speech-to-English-text без
проміжного етапу. Проте якість такого перекладу для пари uk$\to$en значно
нижча за каскад Whisper ASR + спеціалізована MT-модель, оскільки обсяг
тренувальних даних для прямого перекладу з української є суттєво меншим.

\subsection{ASR-компонент: Whisper medium}

Для автоматичного розпізнавання мовлення обрано модель OpenAI Whisper
medium~\cite{whisper} --- мультимовну ASR-модель, натреновану на
приблизно 680\,000 годин слабко-розміченого аудіо з мережі. Модель
підтримує 99 мов, включно з українською, та застосовує zero-shot підхід,
що не потребує дотренування для конкретної мови чи домену.

Whisper medium містить 769~млн параметрів та забезпечує оптимальний
баланс між якістю розпізнавання та обчислювальними вимогами. За даними
Whisper Leaderboard на платформі Hugging Face, WER моделі medium для
українського мовлення становить приблизно 10--15\% на чистому мовленні.

Було розглянуто такі альтернативи:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textit{Whisper large-v3} --- забезпечує вищу точність (WER на
    2--3\% нижчий), проте потребує значно більших обчислювальних ресурсів;
    \item \textit{Whisper turbo} --- забезпечує вищу швидкість інференсу,
    проте має нижчу точність на малоресурсних мовах;
    \item \textit{wav2vec~2.0 (uk)} --- потребує fine-tuning на цільових
    даних та має менший обсяг доступних тренувальних даних для української;
    \item \textit{Google Speech-to-Text} --- комерційна система з
    обмеженою відтворюваністю результатів.
\end{itemize}

Whisper medium обрано як оптимальний варіант для дослідження з урахуванням
наявних обчислювальних ресурсів. Для практичної
ефективності використано реалізацію Faster-Whisper на базі CTranslate2,
що забезпечує приблизно 4-кратне прискорення інференсу~\cite{ctranslate2}
при збереженні якості розпізнавання завдяки INT8-квантизації.

\subsection{MT-компонент: порівняння систем перекладу}

Для дослідження обрано чотири системи машинного перекладу, що представляють
два архітектурні класи: спеціалізовану NMT-модель (OPUS-MT) та три великі
мовні моделі (GPT-4o, Claude Sonnet 4, Gemini 2.0 Flash). Таке порівняння
дозволяє оцінити, як архітектурний клас моделі впливає на якість перекладу
політичного дискурсу для мовної пари українська--англійська.

\paragraph{Helsinki-NLP/opus-mt-uk-en (baseline).}
Модель opus-mt-uk-en~\cite{opus_mt} є спеціалізованою NMT-системою для
пари uk$\to$en, побудованою на архітектурі Transformer у фреймворку
MarianNMT~\cite{marian_nmt}. Модель натренована на корпусі OPUS, що включає CCMatrix,
WikiMatrix, Europarl та інші паралельні дані. Розмір моделі --- приблизно
74~млн параметрів, максимальна довжина контексту --- 512 токенів.
Очікуваний BLEU на бенчмарку FLORES-101~\cite{flores} для uk$\to$en
становить 25--30 залежно від домену. Модель повністю відкрита (ліцензія MIT), працює
локально та забезпечує високу швидкість інференсу. У дослідженні
використовується як baseline --- представник класичного спеціалізованого
NMT.

\paragraph{GPT-4o (LLM-based MT).}
GPT-4o~\cite{gpt4} --- велика мовна модель загального призначення (OpenAI) з
авторегресивною Transformer-архітектурою (decoder-only) та контекстним
вікном 128K токенів. За різними джерелами~\cite{hendy_llm_mt}, LLM-based
переклад для пари uk$\to$en досягає BLEU 35--45, а за результатами
людського оцінювання часто перевищує спеціалізовані NMT-системи, зокрема
завдяки кращому розумінню контексту, здатності до disambiguation та
обізнаності зі специфічною лексикою~\cite{llm_mt}. Обмеженнями є
залежність від комерційного API, вартість та дещо нижча відтворюваність
результатів (використання \texttt{temperature=0} покращує
детермінованість, але не гарантує її повністю).

\paragraph{Claude Sonnet 4 (Anthropic).}
Модель використовує авторегресивну
Transformer-архітектуру (decoder-only) з контекстним вікном 200K токенів.
Для перекладу застосовано аналогічні параметри що і попередгьої моделі.

\paragraph{Gemini 2.0 Flash (Google).}
Gemini 2.0 Flash --- швидка мультимодальна модель від Google з
контекстним вікном 1M токенів. Модель оптимізована для швидкого
інференсу при збереженні високої якості генерації тексту. 

\paragraph{Серед альтернативних NMT-систем було розглянуто} NLLB-200~\cite{nllb}
(1,3 млрд параметрів, BLEU 35--38 на FLORES для uk$\to$en), проте для
порівняльного аналізу обрано контраст між спеціалізованою NMT-моделлю
(OPUS-MT) та LLM-системами, оскільки він є більш інформативним для
дослідницьких питань роботи.

Зведену характеристику обраних MT-систем наведено у
таблиці~\ref{tab:mt_comparison}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Порівняльна характеристика MT-систем}
\label{tab:mt_comparison}
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
Характеристика & OPUS-MT & GPT-4o & Claude S.~4 & Gemini 2.0\\
\hline
Тип & Спеціаліз. NMT & LLM & LLM & LLM\\
Архітектура & Enc-Dec & Dec-only & Dec-only & Dec-only\\
Ліцензія & MIT & API & API & API\\
Локальна робота & Так & Ні & Ні & Ні\\
Контекст (токени) & 512 & 128K & 200K & 1M\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Параметри експерименту}

Для кожного аудіосегменту корпусу фіксуються такі дані:
\begin{enumerate}[nosep]
    \item час виконання ASR (у секундах);
    \item текст ASR-виходу (розпізнана транскрипція українською);
    \item час виконання MT (у секундах) --- окремо для кожної з чотирьох систем;
    \item текст MT-виходу (переклад англійською) --- окремо для кожної
    з чотирьох систем;
    \item загальна затримка pipeline (сума часу ASR та MT).
\end{enumerate}

Параметри ASR-компоненту наведено у таблиці~\ref{tab:whisper} (підрозділ~\ref{subsec:corpus_prep}).
Для MT-систем використано такі параметри: OPUS-MT запущено
з параметрами за замовчуванням бібліотеки Hugging Face
Transformers; для LLM-систем (GPT-4o, Claude Sonnet 4, Gemini 2.0 Flash)
використано параметр \texttt{temperature=0} для забезпечення максимальної
детермінованості.

\subsection{Параметри експериментального прогону}

Для обробки корпусу було розроблено автоматизований \textit{pipeline}, що
поєднує два ключові етапи: автоматичне розпізнавання мовлення (ASR) та
машинний переклад (MT). Обробка виконувалась на персональному комп'ютері
з процесором та без виділеного GPU, що дозволяє оцінити продуктивність
системи в умовах обмежених обчислювальних ресурсів.

\subsubsection{Використані моделі}

Для ASR використано модель Whisper medium (параметри наведено в
таблиці~\ref{tab:whisper}). Для MT --- модель
Helsinki-NLP/opus-mt-uk-en (характеристики наведено в
таблиці~\ref{tab:mt_comparison}). Обидві моделі детально описано
в підрозділах~4.1--4.2.

\subsubsection{Результати прогону}

Характеристики експериментального корпусу детально описано в розділі~\ref{sec:corpus}
(таблиця~\ref{tab:corpus}).

Весь корпус було оброблено в автоматичному режимі із збереженням:
\begin{itemize}
    \item тексту транскрипції (ASR) українською мовою;
    \item тексту машинного перекладу (MT) англійською мовою;
    \item часових міток (timestamps) для кожного сегмента мовлення;
    \item метрик латентності для ASR та MT етапів.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Метрики продуктивності pipeline}
\label{tab:latency}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
\textbf{Етап} & \textbf{Час (с)} & \textbf{RTF} \\
\hline
ASR (Whisper medium) & 361,3 & 0,18$\times$ \\
MT (OPUS-MT) & 156,7 & --- \\
\hline
\textbf{Загалом} & \textbf{518,0} & \textbf{0,26$\times$} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Коефіцієнт RTF (\textit{Real-Time Factor}) показує відношення часу обробки
до тривалості аудіо. Значення RTF = 0,18$\times$ для ASR означає, що система
обробляє аудіо приблизно в 5,5 разів швидше за реальний час навіть без GPU.
Загальний RTF = 0,26$\times$ (ASR + MT) свідчить про придатність системи
для офлайн-обробки великих корпусів.

Результати збережено у структурованому форматі JSON, що містить для кожного
аудіофайлу:
\begin{itemize}
    \item масив сегментів із часовими мітками \texttt{start}/\texttt{end};
    \item оригінальний текст (\texttt{text\_uk}) та переклад (\texttt{text\_en});
    \item метрики латентності (\texttt{asr\_time\_sec}, \texttt{mt\_time\_sec}).
\end{itemize}

% Підключення підрозділів
\input{sections/section_4_4}
\input{sections/section_4_5}
\input{sections/section_4_conclusions}

\clearpage
